\section{Przygotowanie merytoryczne}\label{sec:reader-profile}
\paragraph{Oznaczenia}
\begin{itemize}
\item \cname{Nazwy\_systemowe}
\item \fname{Nazwy\_funkcji}
\item \tname{Nazwy\_szablonów}
\end{itemize}
\paragraph{Zasób}
\note{Zasób}{\link{https://en.wikipedia.org/wiki/System\_resource}} to coś o ograniczonej dostępności. Zasoby w przeciwieństwie do informacji/wartości posiadają tożsamość. Zasobem może być urządzenie zewnętrzne, pamięć, czas procesora, a nawet obiekt.

\paragraph{Typ}
\note{Typ określa zestaw dozwolonych wartości i operacji obiektu.}{Bjarne Stroustrup: ,,Język \Cpp. Kompendium wiedzy.''}

\paragraph{Wartość}
\note{Wartość to zbiór bitów interpretowanych zgodnie z typem}{Bjarne Stroustrup: ,,Język \Cpp. Kompendium wiedzy.''}

\paragraph{Obiekt}
\note{Obiekt to miejsce w pamięci, w którym przechowywana jest wartość jakiegoś typu}{Bjarne Stroustrup: ,,Język \Cpp. Kompendium wiedzy.''}

\paragraph{Sekcja krytyczna}
\note{Sekcją krytyczną jest zestaw instrukcji chroniony przed jednoczesnym wywołaniem względem danego zasobu}{\link{https://en.wikipedia.org/wiki/Critical\_section}}

\paragraph{Znajomość \Cpp{14}}
Większość kodu będzie napisana w \Cpp{14}. Czytelnik znający \Cpp{11} nie powinien widzieć różnicy. Czytelnik znający \Cpp{03} powinien być w stanie zrozumieć treść. Starsze standardy różnią się zbyt mocno aby artykuł mógł być łatwo przyswajalny.
\begin{itemize}
\item \link{https://en.cppreference.com/}
\item Bruce Eckel: ,,Thinking in \Cpp''
\item Bjarne Stroustrup: ,,Język \Cpp. Kompendium wiedzy.''
\end{itemize}

\paragraph{Przetwarzanie współbieżne}
Znajomość mutexów i podstaw wielowątkowości biblioteki standardowej \Cpp{} powinna być wystarczająca.
\begin{itemize}
\item Anthony Williams ,,Język \Cpp{} i przetwarzanie współbieżne w akcji''
\end{itemize}

\paragraph{Kompilacja i linkowanie}
By zrozumieć niektóre problemy czytelnik powinien znać proces kompilacji i linkowania plików źródłowych do binarnych.

\paragraph{Programowanie szablonowe}
Część kodu jest kodem szablonowym. Do pełnego zorumienia implementacji należy rozumieć podstawy programowania szablonowego i narzędzia szablonowe biblioteki standardowej.
